# Standard Go Project Layout

Translations:

* [English](README.md)
* [한국어 문서](README_ko.md)
* [简体中文](README_zh.md)
* [正體中文](README_zh-TW.md)
* [简体中文](README_zh-CN.md) - ???
* [Français](README_fr.md)
* [日本語](README_ja.md)
* [Portuguese](README_ptBR.md)
* [Español](README_es.md)
* [Română](README_ro.md)
* [Русский](README_ru.md)
* [Türkçe](README_tr.md)

## Overview

Это базовый макет организации проектов, разработанных на Golang. Это не официально определенный командой разработчиков Golang стандарт, однако, удовлетворяет исторически сложившимся шаблонам организации проекта в экосистеме Golang. Некоторые из шаблонов могут быть известнее остальных. В макете также присутствует несколько улучшений, включая некоторые дополнительные директории, используемые в любом достаточно большом реальном приложении.

Если вы пытаетесь изучить Golang или собрать маленький обучающий проект для личного пользования, данный макет будет явным перебором. Стоит начать с чего-нибудь действительно простого (одного файла `main.go` будет более чем достаточно). Как только ваш проект начнет расти, стоит задуматься о важности содержания кода в структурированном состоянии, чтобы в конечном итоге не получить грязный код с множеством скрытых зависимостей и global state. А как только над проектом начнут работать другие люди - понадобится еще большая структуризация. В этот момент важно определить стандартный путь организации пакетов/библиотек. Если вы разрабатываете проект с открытым исходным кодом или знаете, что вашим кодом будут пользоваться при разработке других проектов, необходимо понимать важность создания личных, внутренних (или `internal`) пакетов и кода. Склонируйте репозиторий, пользуйтесь тем, что действительно нужно,и удалите всё остальное! Наличие этого "всего остального" вовсе не означает, что это обязательно использовать. Заметьте, что ни один из этих шаблонов не обязан быть использован в абсолютно каждом проекте. Даже `vendor` не может быть универсален во всех случаях.

С входом обновления Golang 1.14, [`Go Modules`](https://github.com/golang/go/wiki/Modules) стали наконец-то доступны для использования. Применяйте [`Go Modules`](https://blog.golang.org/using-go-modules) везде, пока не столкнётесь с особой причиной отказаться от этого, и если такой момент всё же настанет - вам больше не придётся волноваться о значении переменной окружения $GOPATH и месте, где вы размещаете свой проект. Базовый `go.mod` файл в репозитории показывает, что ваш проект размещён на GitHub, однако он не является обязательным. Путь к модулю может быть любым, при условии, что первый компонент пути должен содержать точку в имени (текущая версия Golang больше не требует этого, но если вы используете достаточно устаревшие версии - не стоит удивляться, что ваши сборки могу перестать работать). Ознакомьтесь с проблемами: [`37554`](https://github.com/golang/go/issues/37554) и [`32819`](https://github.com/golang/go/issues/32819) если хотите узнать об этом больше.

Этот шаблон организации проекта намеренно делан общим, и не является примером структуры какого-то конкретного пакета Golang.

Этот репозиторий открыт к усилиям сообщества. Создайте заявку о проблеме, если вы нашли новый шаблон или считаете, что один из существующих шаблонов необходимо обновить.

Если вам нужна помощь в наименовании, форматировании или стилизации кода - начните с [`gofmt`](https://golang.org/cmd/gofmt/) и [`golint`](https://github.com/golang/lint). Также обязательно прочтите эти руководства по стилизации кода Golang и рекомендации:

* <https://talks.golang.org/2014/names.slide>
* <https://golang.org/doc/effective_go.html#names>
* <https://blog.golang.org/package-names>
* <https://github.com/golang/go/wiki/CodeReviewComments>
* [Руководство по стилизации кода для пакетов Golang](https://rakyll.org/style-packages) (rakyll/JBD)

Обратите внимание на [`Шаблон проекта Golang`](https://medium.com/golang-learn/go-project-layout-e5213cdcfaa2) для получения дополнительной информации.

Еще больше про наименование и организацию пакетов, а так же про структуру кода можно узнать здесь:

* [GopherCon EU 2018: Peter Bourgon - Best Practices for Industrial Programming](https://www.youtube.com/watch?v=PTE4VJIdHPg)
* [GopherCon Russia 2018: Ashley McNamara + Brian Ketelsen - Go best practices.](https://www.youtube.com/watch?v=MzTcsI6tn-0)
* [GopherCon 2017: Edward Muller - Go Anti-Patterns](https://www.youtube.com/watch?v=ltqV6pDKZD8)
* [GopherCon 2018: Kat Zien - How Do You Structure Your Go Apps](https://www.youtube.com/watch?v=oL6JBUk6tj0)

Пост о руководствах по пакетноориентированному дизайну и макетам архитектур

* [面向包的设计和架构分层](https://github.com/danceyoung/paper-code/blob/master/package-oriented-design/packageorienteddesign.md)

## Директории Go

### `/cmd`

Основные приложения проекта.

Имя директорий для каждого приложения должно совпадать с именем исполняемого файла, который вы хотите собрать (например, `/cmd/myapp`).

Не стоит располагать в этой директории большие объёмы кода. Если вы предполагает дальнейшее использование кода в других проектах, вам стоит хранить его в директории `/pkg` в корне проекта. Если же код не должен быть переиспользован где-то еще - ему самое место в директории `/internal` в корне проекта. Вы будете удивлены, что другие люди могут сделать, поэтому будьте уверены в своих намерениях!

Самой распространнёной практикой является использование маленькой `main` функции, которая импортирует и вызывает весь необходимый код из директорий `/internal` и `/pkg` и никаких других.

Ознакомьтесь с директорией [`/cmd`](cmd/README.md) для примера.

### `/internal`

Внутренний код приложения и библиотек. Это код, который не должен быть применен в других приложениях и библиотеках. Стоит отметить, что этот шаблон навязан самим компилятором Golang. Ознакомьтесь с [`release notes`](https://golang.org/doc/go1.4#internalpackages)  Go 1.4. Также, вы вольны использовать `internal` директорию на разных уровнях своего проекта.

Вы можете добавить дополнительное структурирование, чтобы разделить открытую и закрытую части вашего внутреннего кода. Такой подход не является необходимым, особенно для маленьких проектов, но позволяет сразу визуально оценить применение кода. Код самого приложения может находиться в директории `/internal/app` (например, `/internal/app/myapp`) а код, который это приложение использует - в директории `/internal/pkg` (например, `/internal/pkg/myprivlib`).

### `/pkg`

Код библиотек, пригодных для использования в сторонних приложениях. (например, `/pkg/mypubliclib`). Другие проекты будут импортировать эти библиотеки, ожидая их автономной работы, поэтому стоит подумать дважды, прежде чем класть сюда какой-нибудь код :-) Заметьте, что использование директории `internal`  - более оптимальный способ не дать импортировать внутренние пакеты, потому что это обеспечит сам Golang. Директория `/pkg` - всё еще хороший путь дать понять, что код в этой директории могут безопасно использовать другие. Пост [`I'll take pkg over internal`](https://travisjeffery.com/b/2019/11/i-ll-take-pkg-over-internal/) в блоге Трэвиса Джеффери предоставляет хороший обзор директорий `pkg` и `internal` и когда есть смысл их использовать.

Существует возможность группировать код на Golang в одном месте, когда ваша корневая директория содержит множество не относящихся к Go компонентов и директорий, что позволит облегчить работу с разными инструментами Go (как упомянуто в этих разговорах: [`Best Practices for Industrial Programming`](https://www.youtube.com/watch?v=PTE4VJIdHPg) с GopherCon EU 2018, [GopherCon 2018: Kat Zien - How Do You Structure Your Go Apps](https://www.youtube.com/watch?v=oL6JBUk6tj0) и [GoLab 2018 - Massimiliano Pippi - Project layout patterns in Go](https://www.youtube.com/watch?v=3gQa1LWwuzk)).

Ознакомьтесь с директорией [`/pkg`](pkg/README.md), если хотите увидеть, какие популярные репозитории используют такой шаблон организации проекта. Несмотря на его распространенность, он не был принят всеми, а некоторые в обществе Go и вовсе не рекомендует его использовать.

Вы можете не использовать эту директорию, если проект совсем небольшой и добавление нового уровня вложенности не имеет практического смысла (разве что вы сами этого не хотите :-)). Подумайте об этом, когда ваша корневая директория начинает слишком сильно разрастаться, особенно, если у вас много компонентов, написанных не на Go.

### `/vendor`

Зависимости приложений, управляемые вручную или с использованием вашей любимой системы управления зависимостями, вроде новых встроенных [`Go Modules`](https://github.com/golang/go/wiki/Modules)). Команда `go mod vendor` создаст для вас директорию `/vendor`. Заметьте, что вам возможно придётся добавить флаг `-mod=vendor` к команде `go build`, если вы используете версию, отличную от Go 1.14, где такой флаг выставлен по-умолчанию.

Не стоит отправлять зависимости вашего приложения в репозиторий, если собираетесь создавать библиотеку.

Стоит отметить, что с версии [`1.13`](https://golang.org/doc/go1.13#modules) Go добавил возможность проксирования модулей (с использованием [`https://proxy.golang.org`](https://proxy.golang.org) как прокси-сервера по-умолчанию). [`Здесь`](https://blog.golang.org/module-mirror-launch) можно побольше узнать про эту возможность, чтобы убедиться, что она удовлетворяет вашим необходимостям и ограничениям. Если это так - использование директории `vendor` не требуется вовсе.

## Директории приложений-сервисов

### `/api`

Спецификации OpenAPI/Swagger, файлы JSON schema, файлы определения протоколов.

Ознакомьтесь с директорией [`/api`](api/README.md) для примеров.

## Директории Веб-приложений

### `/web`

Специальные компоненты для веб-приложений: статические веб-ресурсы, серверные шаблоны и одностраничные приложения.

## Распространенные директории

### `/configs`

Шаблоны файлов конфигураций и файлы настроек по-умолчанию.

Положите файлы конфигураций `confd` или `consul-template` сюда.

### `/init`

Файлы конфигураций для процессов инициализации системы (systemd, upstart, sysv) и менеджеров процессов (runit, supervisord).

### `/scripts`

Скрипты для сборки, установки, анализа и прочих операций над проектом.

Эти скрипты позволяют оставить основной Makefile небольшим и простым (например, [`https://github.com/hashicorp/terraform/blob/master/Makefile`](https://github.com/hashicorp/terraform/blob/master/Makefile)).

Ознакомьтесь с директорией [`/scripts`](scripts/README.md) для примеров.

### `/build`

Упаковка и непрерывная интеграция.

Поместите файлы конфигурации и скрипты облака (AMI), контейнера (Docker), пакетов (deb, rpm, pkg) в директорию `/build/package`.

Поместите ваши файлы конфигурации CI (travis, circle, drone) и скрипты в директорию `/build/ci`. Отметьте, что некоторые инструменты CI (например, Travis CI) очень требовательны к расположению их конфигурационных файлов. Попробуйте поместить их в директорию `/build/ci` создав ссылку на них в месте, где их ожидают найти инструменты Go (когда возможно).

### `/deployments`

Шаблоны и файлы конфигураций систем оркестраций IaaS, PaaS, операционных систем и контейнеров (docker-compose, kubernetes/helm, mesos, terraform, bosh). Отметьте, что в некоторых репозиториях, особенно в приложениях, развернутых с использованием Kubernetes, эта директория называется `/deploy`.

### `/test`

Дополнительные внешние приложения и данные для тестирования. Вы вольны организовывать структуру директории `/test` так, как вам угодно. Для больших проектов имеет смысл создавать вложенную директорию с данными для тестов. Например,`/test/data` или `/test/testdata`, если вы хотите, чтобы Go игнорировал находящиеся там файлы. Отметьте, что Go будет также игнорировать файлы, путь к которым начинается с "." или "_", что предоставляет вам гибкость в наименовании вашей папки с тестами.

Ознакомьтесь с директорией [`/test`](test/README.md) для примеров.

## Другие Директории

### `/docs`

Документы пользователей и дизайна (в дополнение к автоматической документации godoc).

Ознакомьтесь с директорией [`/docs`](docs/README.md) для примеров.

### `/tools`

Инструменты поддержки проекта. Отметьте, что эти инструменты могут импортировать код из директорий `/pkg` и `/internal`.

Ознакомьтесь с директорией [`/tools`](tools/README.md) для примеров.

### `/examples`

Примеры ваших приложений и/или библиотек.

Ознакомьтесь с директорией [`/examples`](examples/README.md) для примеров.

### `/third_party`

Внешние вспомогательные инструменты, ответвления кода и другие сторонние утилиты (например, Swagger UI).

### `/githooks`

Git hooks.

### `/assets`

Другие ресурсы, необходимые для работы (картинки, логотипы и т.д.)

### `/website`

Здесь можно разделить файлы для вебсайта вашего проекта, если вы не используете `GitHub pages`.

Ознакомьтесь с директорией [`/website`](website/README.md) для примеров.

## Директории, которые не стоит размещать у себя в проекте

### `/src`

Некоторые проекты на Go имеют директорию `src`, но это обычно происходит, когда разработкой занялся человек, пришедший из мира Java, где такой подход весьма распространен. Постарайтесь не использовать его в разработке на Golang, если не хотите, чтобы ваш код или проект выглядел, будто написан на Java :-).

Не путайте директорию уровня проекта `/src` с директорией `/src`, которую Go использует для своих рабочих пространств, как это описано в [`How to Write Go Code`](https://golang.org/doc/code.html). Переменная окружения `$GOPATH` указывает на ваше текущее рабочее пространство (по-умолчанию - `$HOME/go` на системах под управлением ОС, отличной от Windows). Это рабочее пространство включает высокоуровневые директории `/pkg`, `/bin` и `/src`. Ваш проект в свою очередь находится во вложенной в `/src` директории, поэтому если вы имеете директорию `/src` внутри вашего проекта, путь к нему будет выглядеть примерно так: `/some/path/to/workspace/src/your_project/src/your_code.go`. Отметьте, что в версиях после Go 1.11 возможно хранить проект отдельно от локации, описанной в `GOPATH`, но это всё еще не значит, что применять этот Java-шаблон - хорошая идея.

## Badges

* [Go Report Card](https://goreportcard.com/) - Просканирует ваш код с помощью `gofmt`, `go vet`, `gocyclo`, `golint`, `ineffassign`, `license` и `misspell`. Замените `github.com/golang-standards/project-layout` на ссылку на ваш проект.

    [![Go Report Card](https://goreportcard.com/badge/github.com/golang-standards/project-layout?style=flat-square)](https://goreportcard.com/report/github.com/golang-standards/project-layout)

* [GoDoc](http://godoc.org) - Предоставит онлайн версию вашей сгенерированной GoDoc документации

    [![Go Doc](https://img.shields.io/badge/godoc-reference-blue.svg?style=flat-square)](http://godoc.org/github.com/golang-standards/project-layout)

* [Pkg.go.dev](https://pkg.go.dev) - Pkg.go.dev is a new destination for Go discovery & docs. You can create a badge using the [badge generation tool](https://pkg.go.dev/badge).

    [![PkgGoDev](https://pkg.go.dev/badge/github.com/golang-standards/project-layout)](https://pkg.go.dev/github.com/golang-standards/project-layout)

* Release - Покажет версию последнего релиза вашего проекта.

    [![Release](https://img.shields.io/github/release/golang-standards/project-layout.svg?style=flat-square)](https://github.com/golang-standards/project-layout/releases/latest)
